Impressionnisme: ce mouvement correspond à une peinture « sur le motif », souvent réalisée en plein air directement devant le modèle, plutôt que dans un atelier. L'instant présent est montré tel qu'il est ressenti par le peintre, avec des touches de couleurs. Il apparaît à la fin du XIXe siècle annonçant l'art moderne.
Un matin, l'un de nous, manquant de noir, se servit de bleu: l'impressionnisme était né, Renoir
Danse à Bougival, Renoir, 1883. Une toile pleine de vie, où l'on a l'impression de voir tournoyer les danseurs !
autumn
Qui es-tu,
Pierre-Auguste.
Pierre-Auguste naît à Limoges le 25 février 1841, sixième de sept enfants. Son père est tailleur, sa mère couturière. Sa famille déménage à Paris et, à 13 ans, le garçon travaille dans un atelier de porcelaine. Alors qu'il décore des assiettes, son talent est remarqué!
Le soir, il commence à prendre des cours de dessin. Une bande de copains devenue célèbre À 21 ans, Renoir entre aux Beaux-Arts. Il s'y fait trois amis peintres: Claude Monet, Alfred Sisley et Frédéric Bazille. Les quatre élèves aiment aller poser leur chevalet dans la forêt de Fontainebleau. En 1864, sa première cuvre, L'Esmeralda, exposée au Salon de peinture', plaît beaucoup. Mais Renoir, perfectionniste, la détruit, car il est insatisfait. Pionnier de l'impressionnisme Renoir et Monet s'entichent d'un nouveau décor: La Grenouillère, une jolie guinguette2 en bord de Seine. Leur façon de peindre les reflets de l'eau, par touches de couleurs, marque le début de l'impressionnisme. Toutefois, ce mouvement est très critique et l'artiste vit dans la misère. |
Son propre style Vers 1880, Renoir prend ses distances avec l'impressionnisme. Il souhaite revenir au dessin et à l'atelier. Les contours de ses personnages deviennent plus précis, il fait du noir une couleur
à part entière et revisite les maîtres anciens... Son style raffiné, alliant passé et modernité, plaît à la bourgeoisie, qui lui commande des portraits, lui permettant de mieux gagner sa vie. Celui de Madame Charpentier et ses enfants est accepté au Salon de 1879, où il remporte un grand succès. La reconnaissance En 1890, Renoir se marie avec l'un de ses modèles, Aline Charigot. Le marchand d'art Paul Durand-Ruel (voir page suivante), qui soutient les impressionnistes, consacre une exposition à l'artiste en 1892: l'Etat lui achète, au prix fort, ses Jeunes Filles au piano ! En pleine gloire, le peintre reçoit la Légion d'honneur, en 1900.
Retraite nacrée en Provence En 1903, Renoir se retire à Cagnes-sur-Mer, dans le sud de la France. Il peint des nus et des natures mortes3 dans des tons blancs et roses: c'est sa période nacrée. Le bras paralysé, il
ne lâchera pourtant pas le pinceau, jusqu'à sa mort, en 1919. Il laisse, en héritage, 6000 toiles célébrant la femme et les bonheurs de la vie de tous les jours. Sa signature : des couleurs chatoyantes et de superbes jeux d'ombre et de lumière. I
VIRTUOSE. Il aurait pu devenir un chanteur célèbre ! Enfant, Renoir fait partie de la chorale du compositeur Charles Gounod, qui remarque sa voix. Mais le brillant élève choisira la peinture..
AU TOP DE LA TECHNOLOGIE Deux inventions ont permis aux impressionnistes de sortir de leurs ateliers : les tubes de gouache et le chemin de fer. De quoi planter son chevalet en pleine nature !
Le Pont à Villeneuve-la-Garenne, 1872, par Alfred Sisley. Ami de Renoir, ce peintre impressionniste aimait aussi peindre en plein air et saisir la lumière et ses reflets.
Sur la terrasse, Renoir, 1881. Une femme et un enfant, ses motifs favoris, peints avec douceur mais avec des couleurs vives.

